# 本当に使える見積り技術

## 見積りの意味

下記のベースラインを明確にして、プロジェクトを円滑に行う。

1. 成果物スコープ
  何を作るか（規模見積り）
  ![成果物スコープの流れ](images/成果物スコープの流れ.drawio.png)
2. プロジェクトスコープ
  どう作るか（工数見積り）
  ![プロジェクトスコープの流れ](images/プロジェクトスコープの流れ.drawio.png)
3. コスト
  いくらかかるか（コスト見積り）
  ![コスト見積りと価格設定の流れ](images/コスト見積りと価格設定の流れ.drawio.png)

## FP法で定量化するのは何か？

ソフトウェアで実現すべき利用者要件

- **機能要件（何を作るか）**　← 機能規模はこれのみ対象
- 品質要件（質をどうするか）e.g. 信頼性（バグ件数基準、）正確性、保守性、移行性など
- 技術要件（どう作るか）

## 計測手順

![FP法の計測手順](images/FP法の計測手順.drawio.png)

## Step1 アプリ境界設定

システム全体を測るか、サブシステム単位に測るかなど、どの範囲を測るかを決める。

留意点

1. 計測範囲は細かくしないこと
    計測対象の参照用データベースが複数カウントされて精度が狂うため。  
    通常はサブシステム以上が目安と考えれば良い。
2. 計測範囲を業務として分割できるように設定すること
    技術的な視点で境界を設定しない方が良い。
    e.g. クライアント側とサーバ側で分割すると正確な値が得られないことが多い

## Step2,3 データおよびトランザクションファンクションの計測

### データ・ファンクション

- 内部論理ファイル（ILF）
  計測対象のアプリによってデータが維持・管理、更新（生成、追加、変更、削除）されるデータ・ファンクション
- 外部インターフェイスファイル（EIF）
  計測対象のアプリによってデータ参照しかされない（維持・管理されない）データ・ファンクション

![データファンクションの抽出](images/データファンクションの抽出.drawio.png)

#### データ・ファンクションの抽出

マスターファイルである<font color="red">「会員情報（ILF）」、「パスワード情報（ILF）」、「支部情報（EIF）」</font>がデータファンクションとして位置付けられる。
※ 一時的に作られ、処理が終わった後は保持されないファイルは、データファンクションでない。

#### ファンクションタイプの決定

それぞれのファイルが計測対象アプリによって更新されるか、それとも参照しかされないかを見れば良い。
尚、更新の規模や更新頻度はファンクションタイプの決定には関係しない。

- 会員情報：ILF
  新規会員登録、会員情報変更、退会から矢印が入っており、更新されるため。
- パスワード情報：ILF
  新規会員登録、退会から矢印が入っており、更新されるため。
- 支部情報：ILF
  新規会員登録、会員情報変更から参照のみため。

#### 2つの指標で複雑さを評価

複雑さは<font color="red">「データ項目数（DET：Data Element Type）」と「レコード種類数（RET：Record Element Type）」</font>で評価し、「低」、「中」、「高」で判定する。

##### データ項目数（DET：Data Element Type）

1. データ・ファンクションを構成する（ユーザがにんしきできる）論理的なデータ項目をカウントする。
  → RDBの場合は、カラム、フィールドの数
  ※ 計測対象のアプリが更新するデータのみをカウントする。
2. 繰り返し発生し、順序性のないデータ項目は最初の1回だけカウントする。
  →「所有資格01」～「所有資格10」はデータ項目数を1とする。
3. 設計上の都合で分割したデータ項目はまとめてカウントする。
  →「氏名」「住所」「生年月日」「入会日」は、物理的なカラムが分割されているかもしれないが、利用者は1つとして認識するので、それぞれを1つと数える。

##### レコード種類数（RET：Record Element Type）

1. 1つのデータ・ファンクションの中に、異なる意味を持つデータのまとまりが混在している場合、その個数をカウントする。
  →「個人会員」と「法人会員」という異なる意味合いを持つレコードが混在している場合、レコード種類数は2とする。
  ※ オブジェクト指向で言えばサブクラス、COBOLで言えばレコード定義でREDEFINES句を使うようなイメージ。
2. 混在していない場合は、レコード種類数を1つとする。
  ![データファンクションの複雑さ評価](images/データファンクションの複雑さ評価.drawio.png)

##### 複雑さを数値化

複雑さ評価テーブル（IFPUG法で定められたものなので勝手に変更しない）
|                  |     | データ項目数 (DET) |       |     |
|------------------|-----|-----------------|-------|-----|
|                  |     | 1～19            | 20～50 | 51～ |
| レコード種類数 (RET) | 1   | 低              | 低    | 中  |
| ^                | 2～5 | 低              | 中    | 高  |
| ^                | 6～  | 中              | 高    | 高  |

会員情報ファイル（ILF）：低
パスワード情報ファイル（ILF）：低
支部情報ファイル（EIF）：低

FP算出テーブル（IFPUG法で定められたものなので勝手に変更しない）

| ファンクション          | >       | >   | 複雑さ | 合計 |
|------------------|---------|-----|-------|------|
|                  | 低      | 中  | 高    | -    |
| 外部入力（EI）     | ×3      | ×4  | ×6    | -    |
| 外部出力（EO）     | ×4      | ×5  | ×7    | -    |
| 外部入力（EQ）     | ×3      | ×4  | ×6    | -    |
| 内部論理ファイル（EI） | **2**×7 | ×10 | ×15   | 14   |
| 外部IFファイル（EIF）  | **1**×5 | ×7  | ×10   | 5    |
|                  |         |     |       | 19   |

### トランザクション・ファンクション

#### トランザクションファンクションタイプの決定

- 外部入力（EI）
  画面や他のアプリなどからのデータ入力によって、データ・ファンクションを更新（生成、追加、変更、削除）する処理。
  バッチによってデータを更新する処理も含む。
- 外部出力（EO）
  画面や帳票、他のアプリなどにデータを出力する処理。
  **ただし、出力データに計算や派生データ（合計値や平均値、グラフなどの加工データ）を含むもの。**
- 外部参照（EQ）
  内部論理ファイル（ILF）を更新せず、画面や帳票、他のアプリなどにデータを出力する処理。
  ただし、出力データに計算や派生データを含まないもの。
  **また、コードから名称への変換、フラグから意味への変換、数字のまるめや四捨五入、単位変換、数値データへのカンマ挿入などは、計算や派生データとみなさない。**

#### 処理完結の単位で抽出

ファンクションの単位は、利用者に対するデータ処理が完結してデータの整合性が保たれる最小単位の処理（すなわちトランザクション処理の単位）となる。平たく言えば、データ入力からデータ更新完了まで、あるいはデータ入力からデータ表示完了までといった処理の単位。
**そのため、「実行承諾を求めるダイアログ」や「実行を支持するボタン」、「エラーや終了メッセージ」は、単独のトランザクションファンクションとはならない。
また、プログラムやSQL文で記述するREAD/WRITE命令やINPUT/OUTPUT命令も該当せず、
メニュー画面の表示やメニュー選択画面から目的とする画面遷移などデータファンクションの更新や参照が伴わない処理も、トランザクションファンクションとならなない。**

DFDや画面・帳票関連の仕様書を利用して抽出することが多い。
DFDから抽出する場合は、もっとも細かいレベルの「処理（まる）」から抽出する。
ただし、DFDに記述された単位はトランザクションファンクションの単位より大きい。
このため実際の計測にあたっては、DFDに記された処理について画面遷移を類推して、データ入出力に着目する。

会員情報変更

1. [会員情報変更]を押すと会員情報を取得し、画面に取得した情報をそのまま表示する。（EQ）
2. [住所検索]を押すと、入力済み郵便番号より支部情報を取得し、画面に取得した情報をそのまま表示する。（EQ）
3. [変更する]を押すと、会員情報を更新する。（EI）

※ 同じ処理はカウントしない。

##### 項目数（DET：Data Element Type）

計測境界を出入りする可変なデータ項目の個数をカウントする。
※「可変な」とは状況によって値が変わり得るデータのこと。
　値が変わらない画面上のメニュー名やタイトル、見出し、説明文などはカウントしない。
　→ 実行するきっかけ（実行ボタンなど）はまとめて1DETとする
　→ エラーや確認メッセージはそれぞれまとめて1DETとする

##### 関連ファイル数（FTR：File Type Referenced）

トランザクション・ファンクションが処理を実行する際にデータを更新あるいは参照するデータ・ファンクションの個数
※ アクセス回数や更新/参照するデータ項目数は考慮しない。

##### DETとFTRのカウント

1. [会員情報変更]を押すと会員情報を取得し、画面に取得した情報をそのまま表示する。（EQ：8DET、1FTP）
   1. [会員情報変更]ボタン：1DET
   2. **会員番号**をキーに取得：1DET
   3. 会員情報を取得：6DET（~~**会員番号**~~、氏名、郵便番号、住所、電話番号、FAX番号、メール）
     ※ 重複している会員番号はカウントしない。
   4. 関連ファイルは会員情報のみ：1FTP
2. [住所検索]を押すと、入力済み郵便番号より支部情報を取得し、画面に取得した情報をそのまま表示する。（EQ：3DET、1FTP）
   対象外とする。
   1. [住所検索]ボタン：1DET
   2. 郵便番号をキーに取得：1DET
   3. 支部情報を取得：1DET（~~**郵便番号**~~、住所）
   4. 関連ファイルは支部情報のみ：1FTP
3. [変更する]を押すと、会員情報を更新する。（EI：8DET、1FTP）
   1. [変更する]ボタン：1DET
   2. キー項目（会員番号）：1DET
   3. 更新項目（郵便番号、住所、電話番号、FAX番号、メール）：5DET
   4. メッセージ：1DET
   5. 関連ファイルは会員情報のみ：1FTP

##### 複雑さの評価

###### EI用

|                  |     | データ項目数 (DET) |      |     |
|------------------|-----|-----------------|------|-----|
|                  |     | 1~4             | 5~15 | 16～ |
| 関連ファイル数 (FTR) | 0~1 | 低              | 低   | 中  |
| ^                | 2   | 低              | 中   | 高  |
| ^                | 3~  | 中              | 高   | 高  |

###### EO/EQ用

|                  |     | データ項目数 (DET) |      |     |
|------------------|-----|-----------------|------|-----|
|                  |     | 1~5             | 6~19 | 20～ |
| 関連ファイル数 (FTR) | 0~1 | 低              | 低   | 中  |
| ^                | 2~3 | 低              | 中   | 高  |
| ^                | 4~  | 中              | 高   | 高  |

| ファンクション          | >       | >   | 複雑さ | 合計 |
|------------------|---------|-----|-------|------|
|                  | 低      | 中  | 高    | -    |
| 外部入力（EI）     | **1**×3 | ×4  | ×6    | 3    |
| 外部出力（EO）     | ×4      | ×5  | ×7    | -    |
| 外部入力（EQ）     | **1**×3 | ×4  | ×6    | 3    |
| 内部論理ファイル（EI） | 2×7     | ×10 | ×15   | 14   |
| 外部IFファイル（EIF）  | 1×5     | ×7  | ×10   | 5    |
|                  |         |     |       | 25   |

EQの例

会員情報照会・印刷
特定の年齢層に該当する会員を抽出して帳票に出力する。
e.g. 1/1時点で30代の会員一覧。

年齢は生年月日と特定日より派生したデータ作成し、該当する会員を抽出し、同時に会員数も集計。
実行ボタンを押下すると結果が帳票印刷され、エラーの場合エラー表示される。

- 14DET、1FTR
  - 実行ボタン：1DET
  - 入力項目： 2DET（特定日、生年月日）
  - 出力項目：10DET（氏名、郵便番号、住所、電話番号、FAX番号、メール、生年月日、出力日、年齢、該当人数）
  - エラーメッセージ：1DET
  - 関連ファイルは会員情報のみ：1FTR

計測作業は省略できる
評価テーブルよりEIの場合DETが15を超えない限り低。

#### FPの試算法と概算法

基本設計完了時に**概算法**で計測する。
逆に言えば、概算法ができないのであれば、基本設計は完了していない。

##### 試算法

FP = 35 × ILF数 ＋ 15 × EIF数

##### 概算法

複雑度を下記にする。

- データ・ファンクション：低
- トランザクション・ファンクション：中
